[
    {
        "answer_full": "2022",
        "supporting_text": null,
        "country": "spain",
        "question": "period_start"
    },
    {
        "answer_full": "2024",
        "supporting_text": null,
        "country": "spain",
        "question": "period_end"
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN es una iniciativa 'ONE HEALTH' que incluye salud humana, sanidad animal y medioambiente.",
        "country": "spain",
        "question": 1
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "En salud humana ser\u00e1 necesario consolidar los Sistemas de vigilancia, incorporando a la legislaci\u00f3n de Salud P\u00fablica el Sistema de Vigilancia Nacional de la Resistencia a los Antimicrobianos.",
        "country": "spain",
        "question": 2
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "En sanidad animal se impone la necesidad de estar m\u00e1s cerca del campo y de fortalecer el di\u00e1logo con los diferentes sectores gracias a una nueva organizaci\u00f3n de los grupos de trabajo.",
        "country": "spain",
        "question": 3
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se ha consolidado un grupo de trabajo de MA con la implicaci\u00f3n de administraciones p\u00fablicas y con expertos externos, trabajando en el contexto One Health.",
        "country": "spain",
        "question": 4
    },
    {
        "answer_full": "no",
        "supporting_text": "No se menciona expl\u00edcitamente un enfoque espec\u00edfico para la seguridad alimentaria en el documento.",
        "country": "spain",
        "question": 5
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se realizar\u00e1n informes semestrales de consumo hospitalario y comunitario que se enviar\u00e1n de manera activa a cada CC.AA.",
        "country": "spain",
        "question": 6
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN establece objetivos cuantitativos y acciones m\u00e1s concretas y espec\u00edficas para el periodo 2022-2024.",
        "country": "spain",
        "question": 7
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se impulsar\u00e1n acciones que permitan un an\u00e1lisis desagregado y homog\u00e9neo de los datos de consumo.",
        "country": "spain",
        "question": 8
    },
    {
        "answer_full": "no",
        "supporting_text": "No se menciona una asignaci\u00f3n presupuestaria espec\u00edfica en el documento.",
        "country": "spain",
        "question": 9
    },
    {
        "answer_full": "no",
        "supporting_text": "No se proporciona una evaluaci\u00f3n de los requisitos presupuestarios futuros en el documento.",
        "country": "spain",
        "question": 10
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN incluye la participaci\u00f3n de 10 ministerios y 70 sociedades cient\u00edficas, organizaciones colegiales, asociaciones profesionales y universidades.",
        "country": "spain",
        "question": 11
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se incluir\u00e1 el Sistema de Vigilancia Nacional de la Resistencia a los Antimicrobianos en la legislaci\u00f3n de Salud P\u00fablica.",
        "country": "spain",
        "question": 12
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se han apoyado varias ediciones de cursos formativos en el uso de antimicrobianos en pacientes cr\u00edticos.",
        "country": "spain",
        "question": 13
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN realiza campa\u00f1as institucionales de concienciaci\u00f3n dirigidas al p\u00fablico general.",
        "country": "spain",
        "question": 14
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN participa en la One Health Network y en el grupo de trabajo del Codex Alimentarius.",
        "country": "spain",
        "question": 15
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se ha desarrollado un sistema de vigilancia de resistencias a antimicrobianos.",
        "country": "spain",
        "question": 16
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se continuar\u00e1 profundizando en el conocimiento del papel del Medioambiente en la producci\u00f3n y la transferencia de resistencias.",
        "country": "spain",
        "question": 17
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se han implementado programas de higiene de manos y prevenci\u00f3n de infecciones en el \u00e1mbito hospitalario.",
        "country": "spain",
        "question": 18
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "El PRAN participa activamente en el grupo de trabajo del Codex Alimentarius.",
        "country": "spain",
        "question": 19
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se han desarrollado gu\u00edas de prescripci\u00f3n de antimicrobianos para optimizar su uso.",
        "country": "spain",
        "question": 20
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se han implementado programas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos (PROA).",
        "country": "spain",
        "question": 21
    },
    {
        "answer_full": "yes",
        "supporting_text": "Se han financiado proyectos de investigaci\u00f3n orientados al estudio de las RAM.",
        "country": "spain",
        "question": 22
    }
]